---
title: Android 跟“安卓”不是一个东西
date: 2015-10-16 02:42
tags: 政治 审查
shortlink: bqm
forbidden_to_chinese_viewers: true
headpic: {baseurl}/images/2015/10/android-m-easter-egg.png
headpic_alt: Android 6.0 的彩蛋
---

“安卓”是人们口中耳熟能详的一个手机系统，它因为功能丰富、运行稳定，使用它作为系统的手机通常性价比也很高，所以受到了许多人的青睐。然而，它也有许多缺点：软件装多了会卡、耗电、无法令朋友刮目相看，甚至连一个官方的应用市场都没有！相比下来，其竞争对手 iOS 虽然很封闭，又价格昂贵，但是并没有上述这些缺点。

<!--more-->

以上就是许多人对“安卓”这个手机系统的印象了。抛开对技术不感兴趣的，有些人看中了它的性价比，等口袋有钱了再考虑别的；有些人喜欢它的开放，享受着随意装应用、使劲折腾的乐趣。

而看到 Android 这个单词的时候，人们就开始觉得别扭起来了，因为这个单词不但陌生，而且绕口——啊、安的落一的——费死劲了，还是念“安卓”吧。当人们打开设置-关于手机，看到 “Android 版本”这一条内容的时候，才不得不以蹩脚的发音读出这个单词。然而这样并不符合人们的发音习惯，即使眼睛看的是 Android ，嘴里还是读着“安卓”。

>   你手机的那个……安、 Android 版本是多少？  
>   安什么？什么版本？  
>   安卓版本。  
>   哦，这个啊， 4.1 。

**Android 对于人们来说，其实就是“安卓”的英文名** ，但是因为比较拗口，所以许多人平常还是将其叫做“安卓”。

------------

几年前，美国的 Google 公司开发出了一个手机系统，并给它取名为 Android （实际的情况要复杂一些，请看[这条评论](#comment-2310287051)）。后来这个系统流传到了中国，也不知是谁给它取了个中文名叫“安卓”。两者一对比，好像还是“安卓”读起来爽快一些，所以这个称呼就被许多人所使用了。

现在，不管是手机厂商，还是五花八门的应用“商店”，以及广大的用户们，都一同地把这个手机系统叫做“安卓”。在商店门口，我们看见“基于最新安卓系统开发的 XXUI ”，在地铁入口，我们看见“应用最全的安卓应用商店”，在贴吧上，我们看见“安卓和苹果大 PK ”。“安卓”的名字已经深入人心，可是这真的是正确的称呼吗？

尽管我们能在各处各地看到“安卓”这两个大字，可是它们都不算数，因为这个系统是 Google 开发的，只有 Google 给出的名字才能算是正确的名字。 Google 虽然出生于美国，但是它在全世界都有生意，所以他的东西当然有各种语言的翻译了。那么对于 Android ，它的中文翻译是什么呢？

![Google 官方的 Android 帮助页面]({{ site.baseurl }}/images/2015/10/android-help.png)

很遗憾，尽管我将语言调成了简体中文，页面上还是将这个手机系统叫做 Android 而非“安卓”。也就是说， Google 根本不承认“安卓”这个名字，即使在中文里面，也依然使用了 Android 的名字。这也就是 Google 的帮助页面总是看起来那么蹩脚的原因。

“安卓”之对于 Android ，跟“谷歌”之对于 Google 不同，“谷歌”是 Google 自己给自己取的中文名，现在 [Google 香港](https://www.google.com.hk)仍然写着“谷歌”这一名字。而“安卓”这样的翻译，就是瞎胡闹了。

不过，本文并不是说大家应该一直使用 Android 这个词语来称呼这个手机系统，而摒弃“安卓”这个名称。因为事实上， **Android 跟“安卓”，指的是两个截然不同的手机系统** 。

------------------

几年前，美国的 Google 公司开发出了一个手机系统，并给他取名为 Android 。因为 Android 的开放，使用它作为系统的手机几乎在世界各地都被销售，它的各种介绍、文档、资料也被翻译成了各种语言，不过作为其代号的名称—— Android 从未变过。

后来， Google [退出了中国大陆](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%B0%B7%E6%AD%8C%E9%80%80%E5%87%BA%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%A4%A7%E9%99%86%E4%BA%8B%E4%BB%B6)，中国政府十分生气，实行了一系列措施来表达对其的不满。于是，中国大陆的 Android 用户与 Google ，从此天人两隔。

![Google Play 无法连接到服务器]({{ site.baseurl }}/images/2015/10/google-play-retry.png)

尽管 Google 已经离开了，可是因为 Android 的开放，中国的手机厂商们仍然可以使用 Android 作为它们的手机系统。不过此时，因为中国政府的特别规定，这些 Android 已经变味儿了。

原本的 Android ，是由 Google 进行管辖的，它们有着一种叫做 Google Play Serives 的服务，里面包含了应用商店、电影、图书、音乐、游戏、报刊。它们被打理的井井有条：应用受到过质量检查，评论系统可以及时反馈给开发者，该收费的收费，也有及时更新与备份。

而中国的 Android ，是一群没有领主的羊，各自为政，有时还会有些小争执。各种乱七八糟的应用“商店”漫天飞广告（之所以“商店”要打引号，是因为里面没有一个收费的应用，怎么能叫商店呢？）。应用们肆无忌惮地获取权限，软件来源的可靠性和用户隐私没有任何保障。

原本的 Android ，都有完整的一系列服务集成与其中： Google Now, Smart Lock, Device Manager …… 而中国的 Android ，各大厂商各自为政，然而他们不但做不好分内的事情，还似乎是为用户好似的做一些多此一举的事情。比如某网盘客户端就有找回设备的功能。

原本的 Android 跟中国的 Android ，差距实在是太大了。完全不一样的环境，完全不一样的生态圈。简直可以说是两种不同的手机系统了。

而在中国， Android 有着另一个称呼——“安卓”。于是，“安卓”就成了上述“中国的 Android”的代称。

**“安卓”与 Android ，也就成为了两种不同的东西** 。即使它们都能够刷机，即使他们都能够安装 APK ，但是两者的生态不同——这就是天壤之别。

---------------

Android 跟“安卓”不是一个东西，前者是自由、有序的，后者是囚禁、混乱的。

你在中国大陆无法通过正道获得真正的 Android ，因为政治的界限在那，你只能获得“安卓”。

请不要把 Android 与“安卓”搞混，因为喜欢两者之一的人，大都不喜欢与对方为伍。
